---
title: init
slug: init
author: Nikolay Kostov
---
import useBaseUrl from '@docusaurus/useBaseUrl';

### Малко информация

Нека да започнем с малко информация за `init`, както може и да си мислите `init` идва от `initialization`. 
Произлиза от System V init която оригинално е ползвана от UNIX системите. Тогава е била позната като `sysvinit`. 
Софтуеъра е бил написан от `Miquel van Smoorenburg`.
Негативна черта на `init` е била, че сервизите стартирали един след друг. Това е било с цел да изразява нещата прости и лесни, но проблема се зародил коагато някой сервиз забивал, което предотвратялаво системата да се включи, следователно и други сервизи.


### Как работи?

1. След като ядродото зареди и вдигне първичният RAM диск.
2. Почва търсенето на `initialization`, за да стартира контрол върху компютъра.
3. Първото място на което ядрото търси е `/sbin/init`. След като тази програма е открита, ядрото я стартира.
Към този момент можем да кажем, че програмата `init` е в контрол.
4. Първото нещо което `init` прави е да прочете настройките на конфигурацията в `/etc/inittab`.
Преди да погледнем файла - трябва да знаем какво иска `init` от него.
* `init` иска да прочете файла за да разбере, на какъв `runlevel` системата трябва да работи. 



| Runlevel |  Цел |
|---|---|
| 0 |  Halt(Спиране) | 
| 1 | Single user Mode (режим на един потребител) ползван е root с цел поправяне на системата  |
| 2 |  Multi user mode (no networking) (Мулти потребителски режим (без мрежа) |
| 3 | Multi user mode (with networking) (Мулти потребителски режим (с мрежа)  |
| 4 |  unused (неизползван) |
| 5 | Мulti-user mode, with networking and a graphical desktop (многопотребителски режим, с мрежа и графичен десктоп)  |
| 6 | 6 Reboot (Рестартиране) |

<img alt="Пътечка на upstart" src={useBaseUrl('/img/centos-6.9-inittab-screen.jpg')} />


```bash
/etc/inittab

<indentifier>:<runlevel>:<action>:<process>

id:3:initdefault:

si::sysinit:/etc/rc.d/rc.sysinit
  
10:0:wait:/etc/rc.d/rc 0
11:1:wait:/etc/rc.d/rc 1
12:2:wait:/etc/rc.d/rc 2
13:3:wait:/etc/rc.d/rc 3
14:4:wait:/etc/rc.d/rc 4
15:5:wait:/etc/rc.d/rc 5
16:6:wait:/etc/rc.d/rc 6
```
`wait` - процеса които е посочен ще стартира след като 
`runlevel` е въведен и `init` ще ще чака терминирането си.


Във `/etc/inittab` ще може да откриете дадената линия:

```si::sysinit:/etc/rc.d/rc.sysinit``` si - sysinit и да се стартира скрипта във `/etc/rc.d/rc.sysinit` това е причниата, защо `runlevel` част от линията липсва.

### Накратко:

1. Boot диска открит от boot loader.
2. След това ядрото и първичният RAM диск са заредени.
3. Ядрото зарежда първичните драйвери и инструменти за надстройка от RAM диска.
4. Ядрото прехвърля системата върху /sbin/init.
5. `init` изпълнява кратъка системна поддръжка от `/etc/rc.d/rc.sysinit` .
6. `init` прочита `initdefault` линията в `/etc/inittab` и влиза в `runlevel 3` 
7. Системата вече е готова за ползване.


### Традиционните места 

Традиционните места на които можем да открием тези скриптове са:

(rc е акроним за `run commands`)

Red Hat базирани системи:

```bash
/ect/rc.d/
```

Debian базирани системи:

```bash
/etc/init.d
```

Преди в :

```bash
/ect/rc.d/
```

е можело да откриете файловете:

Файла отговорен за поддръжката преди системата да зареди:

```bash
rc.sysinit
```

и 

Файла който преди е бил променян от Системните Администратори с цел да стартира допълнителни сервизи.

```bash
rc.local
```



`/etc/init.d` - съдържа скриптовете за сервизите по системата.

`etc/init.d/rc` -скрипт който оркестрира как `runlevel` скриптовете и какво ще се случи като `runlevel` се промени.





<img alt="Пътечка на upstart" src={useBaseUrl('/img/init.jpg')} />